## CSS-селекторы [Домашнее задание]

## Ответьте на вопросы

#### 1. Что такое селектор и какую роль он выполняет?
> Ответ: Селектор - это слово, символ или набор слов и символов который указывает на элемент в DOM для последующей стлизации этого элемента через CSS.
#### 2. Чем псевдо-классы отличаются от псевдо-элементов?
> Ответ: Псевдо-классы определяют состояние элемента - наведение, фокус и т.п., а псевдо-элементы конкретный элемент (или часть элемента) - первый символ в тексте, первая строка, последний элемент и т.п.
#### 3. Дайте определение специфичности, наследованию и каскаду своими словами.
> Ответ: Специфичность определяет ранг (вес) css селектора, специфичность позволяет переопределять раннее созданные css правила - чем  выше ранг селектора тем приоритетнее его css правила.
Наследование - это свойство позволяющее некоторым css правилам дочерних элементов наследовать значения этих css правил от родительского элемента.
Каскад позволяет определить какие из всех объявленных для элемента css правил применить (в порядке их следования и специфичности селекторов).
#### 4. Для чего кроме адаптации веб-сайтов под разные размеры экранов можно использовать медиа-запросы?
> Ответ: Медиа-запросы также можно использовать для адаптации веб-сайтов под разные типы устройств - мобильные телефоны, принтеры, проекторы, телевизоры, устройства для слепых людей и т.п.
#### 5. Приведите пример сайта, использующего медиа-запросы, изучите при помощи инспектора какие медиа-запросы использованы и как они влияют на поведение сайта на различных устройствах.
> Ответ: Сайт - meduza.io 
Медиа-запросы используются, например, для адаптации блока новостей под большие экраны монитора. Контейнер с новостями div.Chronology-feed имеет максимальную ширину в 510px, при просмотре сайта на больших экранах это ограничение убирается:
@media only screen and (min-width: 64em) { - если ширина окна браузера больше 1024px то применяем правило
  .Chronology-feed {
    max-width: none; - убираем ограничение на макисмальную ширину контейнера
  }
}
Также при болших размерах экрана бургер-меню  в шапке заменяется на стандартное меню:
@media only screen and (min-width: 64em) { - при ширине окна браузера больше 1024px
  .Header-menuToggle { - бургер меню
    display: none; - скрываем бургер-меню
  }
  .Header-nav {
    visibility: visible; - отображаем стандартное меню
    opacity: 1;
  }
}

## Задание #1
Подсчитайте вес селекторов в формате X-Y-Z.

#### 1. `#main * {...}`
> Ответ: 1-0-0
#### 2. `article#article-245 {...}`
> Ответ: 1-0-1
#### 3. `nav ul > li.active {...}`
> Ответ: 0-1-3
#### 4. `#navigation a:hover::before {...}`
> Ответ: 1-1-2
#### 5. `a.button.primary.big[target="_blank"] {...}`
> Ответ: 0-4-1

## Задание #2
В файле task2.html вам нужно стилизовать горизонтальное меню сайта как в макете. Количество пунктов меню не фиксировано, разделитель должен быть между всеми пунктами меню. Дан готовый шаблон меню (его нельзя менять), нужно подключить файл стилей и с помощью CSS добиться желаемого результата.

Ожидаемый результат: (ваши стили должны работать даже если из меню уберется или добавится несколько пунктов):

![menu](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/menu.png)

* цвет ссылки при наведении `#3072C4`;
* в качестве разделителя нужно использовать символ "♦".

## Задание #3
Так выглядят радиокнопки ([radiobutton](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/Input/radio)) в различных браузерах.

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio-1.png)

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio-2.png)

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio-3.png)

Как вы видете, с ними есть одна проблема: в разных браузерах они выглядят по-разному. Но нам (и дизайнерам Контура) хочется чтобы все пользователи видели одинаковые радиокнопки независимо от браузера.

Дан готовый шаблон меню (его нельзя менять), нужно подключить файл стилей и с помощью CSS добиться желаемого результата.

Ваша задача: стилизовать радиокнопки по Контур.гайдам:

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio.png)

Дан готовый шаблон формы (его нельзя менять), пишем только CSS:

* связь между радиокнопкой и лейблом осуществляется через атрибуты `id` и `for`;
* объединять радиокнопки в группы помогает атрибут `name`;
* обратите внимание на атрибуты [checked](http://htmlbook.ru/html/input/checked), [disabled](http://htmlbook.ru/html/input/disabled) и на псевдоселекторы [:checked](http://htmlbook.ru/css/checked) и [:disabled](http://htmlbook.ru/css/disabled);
* необходимо скрыть стандартную радиокнопку, так как ее стиль задан браузером и на ее внешний вид нельзя повлиять;
* нельзя использовать изображения (для стилизации потребуются псевдоэлементы `::before` и `::after`);
* для псевдоэлементов `::before` и `::after` обязательно нужно указывать CSS-свойство `content` (если нужно добавить блок без текстового содежимого, то в качестве значения нужно указать пустую строку **content: '';**), иначе псевдоэлемент не будет отображен;
* для стилизации радиокнопок будет достаточно CSS-свойств `background-color`, `border`, `border-radius`, `opacity`. Информацию о них можно найти в [справочнике CSS](http://htmlbook.ru/css).
